\chapter{Referencial Teórico}
\label{chapter:refTeorico}

Esse capítulo objetiva fornecer a fundamentação teórica necessária sobre os
tópicos apresentados nesse trabalho, facilitando o entendimento da abordagem
inteligente proposta e das simulações realizadas para validação e avaliação da
mesma. Inicialmente, os conceitos sobre o Sistema Único de Saúde no Brasil, a
Atenção Básica e o PMAQ são brevemente descritos, buscando dar ao leitor um
entendimento teórico sobre a problemática central tratada no trabalho, o
planejamento de atendimentos em saúde.
Posteriormente, problemas de Otimização são explanados, bem como as duas
técnicas de busca local utilizadas no estudo.
Finalmente, os fundamentos da tecnologia de agentes inteligentes utilizada na
construção da abordagem é discorrida.

\section{O Sistema Único de Saúde, Atenção Básica e o PMAQ}
\label{sec:fundamentacao-Saude}

O Sistema Único de Saúde no Brasil foi concebido a partir das discussões na VIII
Conferência Nacional de Saúde. Nela surgiu o primeiro passo, a elaboração do
artigo 196 da Constituição Federal de 1988, onde esta escrito: ``A saúde é um
direito de todos e dever do Estado, garantindo mediante políticas sociais e
econômicas que visem à redução do risco de doença e de outros agravos e ao
acesso universal e igualitário às ações e serviços para sua promoção, proteção e
recuperação'' \cite{constituicao88}. Este conceito foi ampliado e regulamentado
por meio das leis 8.080/90 e 8.142/90, dispondo sobre o Sistema Único de Saúde e tratando da
participação popular, bem como, o detalhamento dos recursos financeiros e os
princípios organizativos e doutrinários \cite{comentariosLeiOrganica}. O primeiro está
relacionado com os poderes públicos nos três níveis: Federal, Estadual e Municipal, enquanto que o
segundo diz respeito às ideias filosóficas que norteiam o funcionamento do SUS,
assim como, as diretrizes da Atenção Básica.

A AB é caracterizada por um conjunto de ações individuais e coletivas de saúde,
abrangendo a promoção e a proteção da saúde, a prevenção de agravos, o
diagnóstico, o tratamento, a reabilitação, a redução de danos e a manutenção da
saúde cujo principal objetivo é desenvolver uma atenção integral capaz de
melhorar a situação de saúde e autonomia das pessoas. 

Lançado no Brasil em 1994, o Programa de Saúde da Família (\sigla{PSF}{Programa
de Saúde da Família}) apresentava a proposta de reorganizar os serviços de saúde
dos municípios \cite{psf2001}.
Cada equipe era formada por um médico, um enfermeiro, um auxiliar de enfermagem e de 4 a 6
Agentes Comunitários de Saúde (\sigla{ACS}{Agentes Comunitários de Saúde}) e
representava um modelo mais ativo de atenção à saúde, uma vez que trabalhava de forma mais resolutiva identificando os problemas e
necessidades das famílias e comunidades sob sua responsabilidade, planejando,
priorizando e organizando o atendimento em sua UBS. Posteriormente nomeado de
Estratégia de Saúde da Família (ESF), apresenta um enorme potencial para
estruturar atenção básica brasileira \cite{aleixo2002}, pois por meio da oferta
dos serviços de saúde visa substancializar as diretrizes da AB. 

Em outubro de 2011, a portaria 2.488 aprova a Política Nacional de Atenção
Básica (\sigla{PNAB}{Política Nacional de Atenção Básica}), estabelecendo a
revisão de diretrizes e normas para a organização da AB, da ESF e do Programa de
Agentes Comunitários de Saúde (\sigla{PACS}{Programa de Agentes Comunitários de
Saúde}) \cite{portaria2488-2011}. A AB foi desenvolvida com um certo grau de descentralização e capilaridade, operando de forma bem próxima à vida das pessoas. Seus princípios doutrinários correspondem à universalidade,
acessibilidade, vincularidade, continuidade do cuidado, integralidade da
atenção, responsabilização, humanização, equidade e participação social,
considerando a singularidade e inserção sociocultural do sujeito para buscar
produzir uma atenção integral \cite{pnab2012}. Para a operacionalização da AB
existem as seguintes diretrizes básicas:

\begin{itemize}
  \item [I.] Ter território adscrito: esta diretriz permite planejar,
  programar de forma descentralizada e desenvolver ações setoriais (e
  intersetoriais) a fim de atuar nos eixos determinantes da saúde das coletividades correspondentes ao
  território adscrito. Vale frisar que todas as ações devem respeitar o
  princípio da equidade. 
  \item [II.] Possibilitar o acesso universal e contínuo dos serviços de saúde:
  relaciona-se com o acolhimento aos usuários, a sua vinculação e
  corresponsabilização às suas necessidades de saúde. 
  \item [III.] Adscrever os usuários e desenvolver relações de vínculo e 
  responsabilização entre as equipes e a população adscrita: almeja vincular
  pessoas e/ou famílias e grupos a profissionais/equipes de forma a fornecer uma
  referência para os cuidados de saúde, construindo uma relação de afetividade e
  confiança entre ambos. 
  \item [IV.] Coordenar a integralidade em seus vários aspectos: visa a
  organização multiprofissional para articulação e ampliação da capacidade de
  cuidado de toda a equipe. 
  \item [V.] Estimular a participação dos usuários: objetiva evoluir nos
  usuários a autonomia e a capacidade de construção do cuidado à sua saúde e das
  pessoas do território. Para isso, é importante que a organização e orientação
  dos serviços de saúde utilize lógicas mais centradas no usuário e no exercício
  do controle social. 
\end{itemize}

Por meio de repasse financeiro, o PMAQ busca valorizar a adequação das equipes
de saúde a um padrão de qualidade e ao alcance de metas, previamente pactuadas
ou não \cite{MSeMunicipios}. Segundo \citeauthoronline{brasil2012}
(\citeyear{brasil2012}), o PMAQ visa colaborar com o funcionamento do SUS na AB
por meio das EAB, objetivando principalmente: fornecer padrões de boas práticas
e organização das equipes que norteiem a melhoria da qualidade da AB; promover
maior conformidade das EAB com os princípios da AB, aumentando a efetividade na
melhoria das condições de saúde, na satisfação dos usuários, na qualidade das
práticas de saúde e na eficiência e efetividade do sistema de saúde; promover a
qualidade e inovação na gestão da AB, fortalecendo os processos de
autoavaliação, monitoramento e avaliação, apoio institucional e educação
permanente nas três esferas de governo; institucionalizar uma cultura de
avaliação da AB no SUS e de gestão com base na indução e acompanhamento de
processos e resultados; e estimular o foco da AB no usuário, promovendo a
transparência dos processos de gestão, a participação e controle social e a
responsabilidade sanitária dos profissionais e gestores de saúde com a melhoria
das condições de saúde e satisfação dos usuários.

A proposta do PMAQ é criar nas equipes uma cultura de aperfeiçoamento contínuo
implementada por meio de autoavaliação, monitoramento, educação permanente e
apoio institucional. De acordo com \citeauthoronline{brasil2012}
(\citeyear{brasil2012}) e \citeauthoronline{ladeira2011}
(\citeyear{ladeira2011}) entre os desafios que o PMAQ pretende enfrentar para a
qualificação da AB, destacam-se:
\begin{itemize}
  \item as inadequadas condições de trabalho para os profissionais,
comprometendo sua capacidade de intervenção e satisfação com o trabalho; 
\item a necessidade de qualificação dos processos de trabalho das equipes de AB,
caracterizados, de maneira geral, pela sua baixa capacidade de realizar o
acolhimento dos problemas agudos de saúde; 
\item a insuficiente integração dos membros das equipes; 
\item a falta de orientação do trabalho em função de prioridades, metas e
resultados, definidos em comum acordo pela equipe, gestão municipal e comunidade; 
\item a incipiência dos processos de gestão centrados na indução e
acompanhamento da qualidade; 
\item a sobrecarga das equipes com número excessivo de pessoas sob sua
responsabilidade, comprometendo a cobertura e qualidade de suas ações; e 
\item o financiamento insuficiente e inadequado da AB, vinculado ao
credenciamento de equipes, independentemente dos resultados e da melhoria da qualidade.
\end{itemize}

O PMAQ está organizado em quatro fases: (1) adesão e contratualização, (2)
desenvolvimento, (3) avaliação externa e (4) recontratualização. A etapa inicial
está relacionada com a adesão voluntária das equipes e, de forma tripartite
(governos municipal, estadual e nacional), a pactuação de metas por meio de um
processo que envolve acertos a nível local, regional, estadual e nacional, além
da participação do controle social. Desse modo, para ser inscrita no PMAQ, uma
EAB necessita estar em conformidade com os princípios da AB e ser constituída por,
no mínimo, um médico generalista ou clínico geral, um pediatra, um enfermeiro, um
auxiliar ou técnico de enfermagem e um agente comunitário de saúde
\cite{fontenelle2012mudanccas}.

Uma vez realizada a adesão e pactuação das metas, as equipes de atenção básica
para permanecerem no PMAQ estão condicionadas, dentre outras exigências, a não
piorar em mais de um desvio-padrão por três meses ou mais nos escores dos
indicadores de monitoramento alcançado no processo de certificação obtido após a
fase (3) \cite{brasil2012}. Diante disso, foram selecionados e organizados para
o programa 47 indicadores subdivididos em 7 áreas e classificados em dois tipos
de natureza (monitoramento e desempenho).
Indicadores de desempenho estão relacionados com o processo de avaliação externa
e serão usados para classificar as equipes. Os de monitoramento devem ser
acompanhados de forma regular pela equipe a fim de obter dados sobre a oferta
dos serviços e os resultados atingidos pela equipe, sem, neste momento do
programa, influenciar na avaliação externa. A Tabela \ref{tab:indicadores}
resume os 47 indicadores dentre as 7 áreas e os quantificam em relação à sua
natureza.

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Resumo dos indicadores do PMAQ$^1$.}
\label{tab:indicadores}
\smallskip
\begin{tabular}{c|c|c|c}
	\hline \textbf{Área estratégica} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Natureza de
uso}}&\textbf{Total}\\
	\cline{2-3} & \textbf{Desempenho} & \textbf{Monitoramento} & \\
	\hline \multicolumn{1}{l|}{1. Saúde da mulher}  & 6 & 1 & 7 \\
	\hline \multicolumn{1}{l|}{2. Saúde da criança} & 6 & 3 & 9 \\
	\hline \multicolumn{1}{l|}{3. Controle de diabetes e hipertensão} & 4 & 2 & 6
	\\
	\hline \multicolumn{1}{l|}{4. Saúde bucal} & 4 & 3 & 7 \\
	\hline \multicolumn{1}{l|}{5. Produção geral} & 4 & 8 & 12 \\
	\hline \multicolumn{1}{l|}{6. Tuberculose e hanseníase} & 0 & 2 & 2 \\
	\hline \multicolumn{1}{l|}{7. Saúde mental} & 0 & 4 & 4 \\
	\hline \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Total}} & \textbf{24} & \textbf{23} &
	\textbf{47} \\
	\hline	
\end{tabular}
\\ \raggedright \hspace{1.0cm} \footnotemark{Fonte: Manual instrutivo PMAQ
\cite{brasil2012}}
\end{table}

Com essa estrutura de organização do programa e os recursos humanos mínimos
apresentados, nota-se que a unificação dos processos de planejamento para uma
oferta de serviços orientada pela busca de resultados, assim como o
monitoramento e acompanhamento dos indicadores de saúde, mostram-se
suficientemente complexos para serem realizados de forma manual e contínua.
% , pois além de existirem, para cada membro da equipe, objetivos e variáveis
% associadas aos indicadores, existem ainda, dentro do PMAQ, fórmulas
% específicas para os indicadores capazes de promover influências cruzadas no
% processo de valoração \cite{brasil2012}.

Neste cenário, existem poucas contribuições que visam tornar o PMAQ aplicável no
dia a dia de trabalho dos profissionais da área de saúde. O desenvolvimento de
ferramentas possibilitaria automatizar e otimizar o planejamento das suas
atividades propiciando um aumento da produtividade e da satisfação com o
trabalho, e consequentemente melhorar o serviço de atendimento aos usuários.
A abordagem proposta considera o problema elencado como uma necessidade de
planejamento estratégico e de escalonamento com restrição de recursos em um
ambiente complexo não determinístico. %Mais especificamente, propõe-se o emprego
% de técnicas inteligentes com estratégias de busca local orientada por metas.
% Assim, em vez de pensar em maximizar os indicadores, a ideia consiste em
% maximizar o alcance das metas que a unidade básica e/ou o próprio planejamento
% automatizado definir. A ideia de metas é interessante e atual, pois a unidade
% pode fazer um planejamento/escalonamento, conforme os recursos disponíveis,
% visando a maximização dos indicadores a curto, médio ou longo prazo.

\section{Problemas de otimização}
\label{sec:otimizacao}
O problema do planejamento de atendimentos em saúde é um problema de otimização,
pois o número de combinações (ou soluções) possíveis é suficientemente grande e
esta é uma das principais características dos problemas de otimização. A geração
de soluções computacionalmente viáveis para o problema do planejamento de
atendimentos em saúde envolve o uso de técnicas matemáticas fundamentadas na
Otimização Combinatória (\sigla{OC}{Otimização Combinatória})
\cite{freitasde2010otimizaccao}. O ramo da OC é comumente utilizando para
resolver, de uma forma geral, problemas de otimização. Existem diversas técnicas
que resolvem problemas específicos, porém, não há um método capaz de resolver
problemas genericamente \cite{takaki2009} \cite{cormen2002algoritmos}. Em
\citeauthoronline{rossi2003comparison} (\citeyear{rossi2003comparison}) foi
realizada uma comparação entre diferentes métodos na resolução de um problema de
otimização onde constatou-se que nenhum foi melhor em todas as instâncias
consideradas.

Essas técnicas também são conhecidas por técnicas de busca, pois requerem a
modificação dos dados de uma solução em busca de um certo grau de qualidade e,
para tanto, necessitam da criação de uma função matemática (função
\textit{fitness}) oriunda de variáveis ou coeficientes e objetiva, normalmente,
maximizar ou minimizar o seu valor \cite{takaki2009}. Englobam desde problemas
de roteamento até problemas complexos de otimizações específicas de funções
\cite{russell2013}.  

Existem diversos problemas semelhantes e técnicas que podem ser utilizadas para
resolvê-los. Dentre os variados problemas, vale citar o escalonamento de
processos, o roteamento de veículos ou dados, organização de materiais e
agendamentos \cite{russell2013}. A maioria desses problemas, em suas versões
mais genéricas, não possui algoritmos eficientes capazes de fornecer uma solução
ótima (a melhor de todas possíveis) \cite{silveira2003aplicaccao}. Algumas
técnicas caracterizam-se pela inspiração em teorias como a da evolução das
espécies e um dos principais exemplos é a meta-heurística Algoritmo Genético
(\sigla{AG}{Algoritmo Genético}) que realiza otimização por meio da simulação de
mecanismos como a seleção natural e herança genética inspirada na biologia
evolutiva \cite{ag-multiobjetiv-1999}. Outro exemplo de método meta-heurístico
inspirado na biologia são os Algoritmos Evolutivos Multiobjetivos que são
projetados especificamente para abordar problemas que incluam mais de uma função
objetivo a ser otimizada \cite{bueno2010heuristicas} \cite{multiobjective2002},
por exemplo, o algoritmo NSGA-II \cite{deb2002}.

% Segundo \citeauthoronline{russell2013} (\citeyear{russell2013}) um problema pode
% ser definido em cinco componentes: (1) um estado inicial indicando o ponto no
% qual a busca se inicia; (2) uma descrição das ações possíveis disponíveis;
% (3) um modelo de transição que unifica uma ação a um estado; (4) um teste de
% objetivo para determinar se um estado é um estado alvo; e (5) uma função de
% custo para atribuir um valor numérico a cada busca. A escolha de uma técnica
% eficiente para a resolução do problema sucede à formulação do mesmo e, esta,
% deve buscar a remoção da maior quantidade de detalhes possíveis, preservando a
% validade da formulação e garantindo que as ações sejam exequíveis.
% 
% Dentre as diversas técnicas existentes, optou-se por utilizar neste trabalho
% buscas informadas (heurísticas/meta-heurísticas), pois estas utilizam
% conhecimentos de um problema específico além do problema em si
% \cite{russell2013}. Em problemas desse tipo, não há algoritmos determinísticos
% capazes de avaliar todas as combinações existentes e informar, em tempo hábil, a
% melhor solução \cite{freitasde2010otimizaccao}. Dessa forma, opta-se por
% alternativas técnicas mais eficientes que encontram soluções aceitáveis e
% viáveis.

% Alguns exemplos de métodos de busca informada são: busca gulosa, algoritmos
% evolutivos, busca A* ou ainda abordagens híbridas. 

% A busca gulosa é uma técnica que visa resolver problemas de otimização com base
% em escolhas imediatistas, efetuadas em cada passo da resolução. Sua principal
% característica é que essa escolha é realizada observando o que parece ser a
% melhor opção em relação ao passo a ser executado \cite{cormen2002algoritmos}. O
% campo da Computação Evolutiva é caracterizado pela inspiração em teorias da
% evolução das espécies e um dos principais exemplos é a meta-heurística
% Algoritmo Genético (\sigla{AG}{Algoritmo Genético}) que realiza otimização por meio da
% simulação de mecanismos como a seleção natural e herança genética inspirada na
% biologia evolutiva \cite{ag-multiobjetiv-1999}. Outro exemplo de método
% meta-heurístico inspirado na biologia são os Algoritmos Evolutivos
% Multiobjetivos que são projetados especificamente para abordar problemas que incluam mais de
% uma função objetivo a ser otimizada \cite{bueno2010heuristicas}
% \cite{multiobjective2002}, por exemplo, o algoritmo NSGA-II \cite{deb2002}.

Com características semelhantes ao problema do planejamento estratégico de
atendimentos em saúde (definido no Capítulo \ref{chapter:problema}), o problema
da geração de quadros de horários (\textit{timetabling}) define restrições e prioridades similares. O objetivo do
\textit{timetabling} é organizar em uma grade as aulas, horários e professores
de forma a maximizar as preferências dos professores e minimizar as restrições
fortes como grandes janelas entre diferentes aulas de um mesmo professor
\cite{silveira2003aplicaccao}. É possível encontrar na literatura bons
resultados para o problema usando técnicas heurísticas, como nos trabalhos
\citeauthoronline{kostuch2005university} (\citeyear{kostuch2005university}),
\citeauthoronline{burke2004time} (\citeyear{burke2004time}),
\citeauthoronline{rossi2003comparison} (\citeyear{rossi2003comparison}),
\citeauthoronline{martins2009algoritmos} (\citeyear{martins2009algoritmos}) e
\citeauthoronline{biajoli2003escala} (\citeyear{biajoli2003escala}). 

No contexto da presente abordagem, alguns elementos são análogos aos do problema
citado, como, por exemplo, a composição da agenda de atendimentos (formada por
dia, turno, consulta, tempo de duração e profissional) e o objetivo principal
que é, sob uma visão geral, maximizar a produtividade dos profissionais. A seção
a seguir descreve as técnicas utilizadas durante a resolução do problema de
otimização absorvido pelo trabalho.

\section{As meta-heurísticas de busca local Hill-climbing e Simulated Annealing}
\label{sec:metaheuristicas}

Os algoritmos de busca local são projetados para explorar um espaço de busca e
encontrar uma solução aceitável em intervalo de tempo viável. Uma solução é um
estado determinado por uma função objetivo e almeja-se encontrar o pico mais
alto dessa função (máximo global) nos problema de maximização ou o valor mais
baixo (mínimo global) se for um problema de minimização \cite{russell2013}.
  
% Diz-se que uma solução é aceitável pois provavelmente não será a melhor solução
% dentre todas existentes no espaço de busca. Se uma solução for a melhor entre
% todas, então o seu resultado é chamado de ótimo global. Encontrar o ótimo global
% não é uma tarefa trivial, normalmente é encontrado por meio de algoritmos exatos
% e determinísticos que usam técnicas matemáticas. Apesar de garantir que a
% solução ótima global seja encontrada eles possuem elevados custos computacionais
% quando aplicados em instâncias maiores, atingindo tempos computacionais
% inviáveis \cite{matheusdissertacao}.
% 
% Os algoritmos de busca exploram uma topologia (Figura \ref{fig:topologia}) de
% espaço de estados e, normalmente, sempre encontram um objetivo caso ele exista
% \cite{russell2013}. A topologia exibida pela Figura \ref{fig:topologia}  possui a elevação
% correspondente à função objetivo que visa encontrar o máximo global. 
% 
% \begin{figure}[!ht] \centering
%  \includegraphics[scale=0.8]{chapters/fig/topologia.png}
% \caption{Topologia do espaço de estados. Fone: \cite{russell2013}.}
% \label{fig:topologia}
% \end{figure}


\subsection{Hill-climbing}
A meta-heurística da \textbf{Subida da Encosta} (\textit{Hill-climbing})
modifica o estado atual da solução corrente em busca de melhorá-la. %A seta no estado
% corrente da Figura \ref{fig:topologia} aponta para cima e indica que o valor
% da função objetivo será maximizado pelo algoritmo, simbolicamente
% representando a ``subida da encosta''. \textit{Hill-Climbing} simplesmente é
% executado em um modo de
\textit{Hill-climbing} é executado em um modo de repetição contínua e termina
quando atinge um ``pico'' em que nenhum vizinho é melhor (possui o valor mais
alto) que a solução corrente \cite{russell2013}.

A técnica parte de uma solução inicial escolhida aleatoriamente que é
melhorada até atingir um resultado aceitável. Como ela não armazena
soluções anteriores e movimenta-se pelo espaço de busca enxergando apenas a
solução corrente \cite{russell2013}, então não é capaz de atingir resultados ótimos.
No entanto, eventualmente pode atingir o ótimo global, porém isso dependerá fortemente da
sua inicialização \cite{takaki2009}. O pseudocódigo mostrado no Algoritmo
\ref{alg:hill-climbing} expõe a implementação da meta-heurística no presente
trabalho. 

\begin{algorithm} [h!]
        \center
        \caption{\textbf{Função} Hill-climbing (\textit{agenda de
        atendimentos de uma equipe}, número máximo de tentativas)
        \textbf{retorna} um estado máximo local da agenda}
        \begin{algorithmic} 
            \STATE Estado corrente $\leftarrow$ inicialização das agendas com
            atendimentos aleatorizados
            \REPEAT
                \STATE vizinho $\leftarrow$ sucessor do estado atual das agendas
                \IF {valor de qualidade[vizinho] > valor de
                qualidade[Estado corrente]} 
                \STATE tentativas $\leftarrow 0$
                \STATE Estado corrente $\leftarrow$ vizinho
                \ELSE
                \STATE tentativas $\leftarrow $ tentativas $+ 1$                                
                \ENDIF
             \UNTIL{ não melhorar a solução corrente por número máximo de
             tentativas } 
             \STATE \textbf{retorne} Estado corrente
        \end{algorithmic}        
        \label{alg:hill-climbing}
    \end{algorithm}    

A subida da encosta também pode ser conhecida como \textbf{busca local gulosa},
pois obtem a melhor solução vizinha sem preocupar-se com o próximo passo. Isso,
muitas vezes, funciona muito bem e faz com que o algoritmo progrida velozmente
para uma boa solução \cite{russell2013}. No entanto, existem algumas situações
que, frequentemente, paralisam a subida da encosta, tais como: Máximos Locais,
Cordilheiras e Platôs \cite{russell2013}.

% \begin{itemize}
%   \item \textbf{Máximos locais}: é um valor máximo que a função objetivo obtém
%   depois de algumas repetições. Esse valor representa um pico onde a vizinhança é menor,
%   porém o valor é inferior ao máximo global. O estado fica preso sem ter como
%   ``pular'' para o máximo global, como pode ser visto na Figura
%   \ref{fig:topologia}.
%   \item \textbf{Cordilheiras}: resultam em sequências de máximos locais e tornam
%   a navegação difícil para as técnicas gulosas. A Figura \ref{fig:cordilheira}
%   ilustra o motivo da dificuldade de navegação. Os círculos escuros mostram uma
%   sequência de máximos locais que não estão diretamente conectados uns aos
%   outros. 
%   
%   \begin{figure}[!ht] \centering
%  	\includegraphics[scale=0.8]{chapters/fig/cordilheira.png}
% 	\caption{Ilustração de uma cordilheira na subida da encosta. Fone:
% 	\cite{russell2013}.}
% 	\label{fig:cordilheira}
%   \end{figure}
%   
%   \item \textbf{Platôs}: é uma área plana da topologia do espaço de busca. Pode
%   ser um máximo local plano, pois partindo dele não há como sair da encosta.
%   Nele, há uma sequência de máximos locais conectados que não permitem
%   estabelecer novas melhorias e que, depois de um certo tempo, convergem para
%   uma piora do valor da função. Parecido com um platô, uma planície (Figura
%   \ref{fig:topologia}) também possui máximos locais conectados, porém com uma navegação
%   lateral é possível obter uma melhoria da função e voltar a subir a encosta. 
% \end{itemize}

Uma possível solução para as situações apresentadas é a determinação de subidas
com reinícios aleatórios. São diversas buscas de subidas partindo sempre de
novos estados iniciais aleatorizados até encontrar um estado objetivo. O sucesso
do método está diretamente relacionado com a topologia do espaço de estados.
Quanto menos valores máximos locais e platôs, mais rápido a subida da encosta
com reinício aleatório encontrará uma boa solução. 

Problemas reais, de uma forma geral, possuem um número exponencial de máximos
locais e, apesar disso, um bom máximo local é encontrado frequentemente com um
número pequeno de reinícios \cite{russell2013}. Os resultados obtidos por meio
da execução do pseudocódigo descrito pelo Algoritmo \ref{alg:hill-climbing}
foram suficientemente bons para não indicar uma nova implementação da subida da
encosta com reinício aleatório neste trabalho. No entanto, a solução
computacional proposta engloba a utilização de uma outra meta-heurística para
funcionar em conjunto com a atual e oferecer diferentes alternativas para o
planejamento estratégico orientado por metas.

\subsection{Simulated Annealing}

Criada por \citeauthoronline{kirkpatrick1983optimization}
(\citeyear{kirkpatrick1983optimization}) a meta-heurística da \textbf{Têmpera
Simulada} (\textit{Simulated Annealing}) é inspirada em um processo usado nas
metalurgicas para temperar (ou endurecer) metais e vidros aquecendo-os a uma
alta temperatura e depois esfriá-los gradualmente, proporcionando um estado de
baixa energia e cristalino \cite{russell2013}. 

A técnica busca resolver o problema do aprisionamento da solução em um valor
máximo local, manifestado no algoritmo da Subida da Encosta. Isso se dá,
principalmente, pelo fato de que a meta-heurística não permite a ``descida da
encosta'', ou seja, não há possibilidade que uma solução pior que a corrente
seja aceita pelo algoritmo \cite{russell2013}. A princípio isso pode parecer
ruim, no entanto, em algumas situações é preciso ``descer'' a uma solução pior
para voltar a ``subir'' em busca de uma outra melhor. %Isso pode ser facilmente
%percebido por meio da Figura \ref{fig:cordilheira} que representa uma
%cordilheira. 

A têmpera nas metalurgicas é usada para proporcionar o manuseio e
modelagem de metais, pois estes, quando aquecidos até certas temperaturas, apresentam-se
flexíveis, consequentemente, modeláveis. Após esse processo inicia-se um
lento esfriamento do material até que a sua forma rígida volte a ser
predominante \cite{matheusdissertacao}.  

Analogamente a isso funciona a meta-heurística Têmpera Simulada. Uma
probabilidade menor que um associada à temperatura $T$ da têmpera determina a
chance de ser aceita uma solução pior que a corrente. Essa probabilidade
decresce quando a temperatura cai. Com isso, movimentos ``ruins'' podem ser mais
frequentes quando a temperatura da têmpera estiver bastante alta. Vale frisar
que o algoritmo sempre aceita uma nova solução nas situações de melhorias
(subida da colina). A codificação básica da meta-heurística conforme
\citeauthoronline{russell2013} (\citeyear{russell2013}) pode ser visualizada no
Algoritmo \ref{alg:simulated-annealing} e os detalhes matemáticos sobre a
meta-heurística podem ser percebidos em
\citeauthoronline{kirkpatrick1983optimization}
(\citeyear{kirkpatrick1983optimization}).


\begin{algorithm} [h!]
        \center
        \caption{\textbf{Função} Simulated-annealing\\
        \textbf{retorna} um estado solução\\
        \textbf{entradas:} problema, escalonamento, mapeamento de
        tempo para a temperatura $T$}
        \begin{algorithmic} 
            \STATE $atual \leftarrow$ criar-nó
            (problema.ESTADO\_INICIAL)
            \FOR{\textbf{cada} $t \leftarrow 1 $ \textbf{até} $\infty$}
                \STATE T $\leftarrow$ escalonamento[t]
            	\IF {$T = 0$}
            		\STATE \textbf{retorne} Estado corrente
            	\ENDIF
            	\STATE próximo $\leftarrow$ um sucessor de $atual$ selecionado
            	aleatoriamente
            	\STATE $\Delta E \leftarrow$ próximo.VALOR - $atual$.VALOR
            	\IF {$\Delta E > 0$} 
            		\STATE $atual \leftarrow$ proximo
            	\ELSE
            		\STATE $atual \leftarrow$ proximo somente com probabilidade
            		$e^{\frac{\Delta E}{T}}$
            	\ENDIF
            \ENDFOR
            
        \end{algorithmic}
        \label{alg:simulated-annealing}
    \end{algorithm}

A entrada \textit{escalonamento} do algoritmo define o valor da temperatura em
função do \textit{mapeamento de tempo}. Com isso, a probabilidade
$e^{\frac{\Delta E}{T}}$ é diretamente afetada em cada iteração fazendo
funcionar a têmpera, pois as soluções encontradas são ``moldadas'' para
encontrar a ``forma'' rígida que corresponde à melhor solução.
No presente trabalho, as duas meta-heurísticas apresentadas nesta seção são
incorporadas a uma estrutura inteligente (discorrida a seguir) capaz de escolher a que melhor se
adéque em situações específicas.

\section{Conceitos e fundamentos sobre Agentes Inteligentes}
\label{sec:agentes}
Um agente é uma entidade capaz de perceber um ambiente através de sensores e
atuar sobre o mesmo através de atuadores \cite{russell2013}.
Surpreendentemente não há um concenso sobre uma definição do termo
agente. Mais detalhes sobre essa discussão pode ser encontrado em
\citeauthoronline{franklin1997agent} (\citeyear{franklin1997agent}).
No entanto, existe um concenso geral que a autonomia é uma propriedade central
presente na tecnologia e que outros atributos associados possuem diferentes
graus de importância dependendo do contexto \cite{wooldridge2008introduction}.
Certamente, a noção de agentes remete a uma área profundamente interdisciplinar,
organizada em rede e relativamente jovem que opera de forma contínua e autônoma
em um ambiente composto por outros agentes \cite{coelho2008teoria}.

  \begin{figure}[!ht] \centering
 	\includegraphics[scale=0.6]{chapters/fig/agente1.png}
	\caption{Um agente interagindo com um ambiente. Adaptado de
	\citeauthoronline{russell1995modern} (\citeyear{russell1995modern}).}
	\label{fig:agente-russel}
  \end{figure}

A Figura \ref{fig:agente-russel} mostra de uma forma simplificada a interação de
um agente com o meio ambiente por meio das percepções de seus sensores e ações de
seus atuadores. Para programar um agente é necessário entender como ele deve se
comportar no seu ambiente, comportamento este que pode ser descrito sob a forma
de uma ``função agente''. 
É possível imaginar essa função como uma tabela contendo todas as possíveis
percepções do agente e, a partir dela, mapear as ações de acordo com as
percepções. %Para ilustrar essa ideia, \citeauthoronline{russell2013}
%(\citeyear{russell2013}) tomaram como exemplo um agente ``aspirador de pó''
%ilustrado na Figura \ref{fig:agentePo}.
%Um ambiente ilustrativo no qual ele se encontra é muito simples, existem duas
%localidades: os quadrados A e B.
%O agente é capaz de perceber em que quadrado ele se encontra e se o mesmo está
%sujo. Ele pode realizar as seguintes ações, (i) limpar o quadrado caso ele
%esteja sujo, ou (ii) ir para o quadrado ao lado. Na Figura
%\ref{fig:tabelaAgentePo} a função do agente é mapeada em uma tabela que
%representa o mapeamento entre percepção e ação oriundo da ``função agente''.

% \begin{figure}[!ht] \centering
%  \includegraphics[scale=0.3]{chapters/fig/agenteAspiradorDePo.png}
% \caption{Agente aspirador de pó. Fonte: \cite{russell2013}.}
% \label{fig:agentePo}
% \end{figure}  
% 
% \begin{figure}[!ht] \centering
%  \includegraphics[scale=0.5]{chapters/fig/tabelaAgenteAspiradorDePo.png}
% \caption{Tabela de funções do agente aspirador de pó. Fonte:
% \cite{russell2013}.}
% \label{fig:tabelaAgentePo}
% \end{figure}

Agentes são sistemas computacionais situados em algum ambiente e
capazes de se adaptar as mudanças provocadas por esse ambiente, realizando ações para que seus
objetivos sofram o menor impacto/desvio possível
\cite{wooldridge1995intelligent}.
Essa característica do agente também pode ser chamada de adaptabilidade. Um agente
racional é um agente que faz a coisa certa, onde certo é qualquer meio que o
leve a cumprir seu(s) objetivo(s). %Pode-se classificar o certo apenas como um
% agente agindo de acordo com sua função agente. 
Quando um agente está inserido em um ambiente e recebe uma sequência de
percepções, ele reage com uma sequência de ações que faz com que o ambiente passe por uma sequência de estados. Se esses
estados forem desejáveis pode-se dizer que o agente possui um bom desempenho.
Essa noção de ``estado desejável'' é resgatada por uma medida de desempenho que
avalia o quão bom é um agente \cite{russell2013}.

Todas as ações de um agente dependem de suas percepções e para que o agente 
realize decisões inteligentes é necessário fazer com que o mesmo busque
informações sobre o ambiente antes de realizar uma ação. Por exemplo, supõe-se
que o objetivo de um agente seja atravessar uma rua. Caso ele não olhe para os
lados antes de atravessá-la ele não perceberá um carro e poderá ser atropelado.
A busca de informações garante que o agente tenha o máximo de percepções do
ambiente possível e pode fazer com que o mesmo ganhe conhecimento tornando-o
mais autônomo \cite{russell2013}.

Em \citeauthoronline{wooldridge1995intelligent}
(\citeyear{wooldridge1995intelligent}) algumas propriedades sobre a noção de
agentes são citadas, a saber:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Autonomia:} é a capacidade de operar sem a intervenção humana
  ou de outros agentes. Para isso, o agente deve possuir algum tipo de controle
  sobre suas ações e/ou estados internos; 
  \item \textbf{Habilidade social:} é a capacidade que os agentes possuem de
  interagirem entre si por meio de alguma forma de comunicação (protocolo ou
  linguagem);
  \item \textbf{Reatividade:} é a capacidade de reagir diante de um estímulo
  vindo do ambiente no qual o agente está situado; 
  \item \textbf{Proatividade:} é a capacidade do agente em apresentar um
  comportamento orientado pelos seus objetivos. O agente é capaz de ``tomar a
  iniciativa'' ao invés de simplemente reagir a um estímulo externo (ambiente);
\end{itemize}

Além disso, os autores ainda adicionam outros atributos, são eles:  

\begin{itemize}  
  \item \textbf{Mobilidade:} a habilidade que um agente possui em mover-se
  dentro do contexto no qual ele habita; 
  \item \textbf{Veracidade:} assume-se que um agente jamais irá comunicar uma
  informação falsa de forma intencional; 
  \item \textbf{Benevolência:} assume-se que agentes não possuem objetivos
  conflitantes e que cada agente sempre tentará realizar o que é solicitado a
  ele;
  \item \textbf{Racionalidade:} assume-se que um agente sempre irá atuar em prol
  de seus objetivos e que não atuará de maneira a evitar que eles sejam
  atingidos;
\end{itemize}

Assim, a autonomia e a racionalidade são as principais características que
motivaram a utilização da tecnologia na presente proposta, pois a habilidade de
agir e raciocinar sem a dependência de uma uma outra estrutura (agente) aliado
ao direcionamento da tomada de decisão conforme seus objetivos tornam a
tecnologia apropriada ao problema de planejamento dinâmico em um ambiente
hostil em relação aos objetivos almejados no planejamento.

\subsection{Arquiteturas de agentes}

O funcionamento de um agente é associado a uma estrutura interna que
normalmente é responsável por mapear percepções em ações. O comportamento dos
agentes em relação à seleção de suas ações é feito através de um processamento
realizado após uma sequência de percepções. De uma maneira geral, todos os
agentes, seguem a mesma macro arquitetura, ilustrada na Figura
\ref{fig:agente-russel}. \citeauthoronline{russell2013} (\citeyear{russell2013})
classificaram agentes em quatro tipos:
(i) agentes reativos, (ii) agentes baseados em modelo, (iii) agentes baseados em
objetivos e (iv) agentes baseados em utilidade. Já \citeauthoronline{wooldridge2008introduction}
(\citeyear{wooldridge2008introduction}) classificou as arquiteturas de agentes
em abstratas e concretas. Entre as abstratas estão: agentes puramente reativos e
agentes com estado interno. Nas arquiteturas concretas é possível encontrar:
agentes baseados em lógica, agentes reativos, agentes BDI (\textit{Belief},
\textit{Desire} e \textit{Intentions}) e arquiteturas em camadas. 


Como ilustrado na Figura \ref{fig:agente-russel}, opcionalmente, é possível
 dotar o agente de técnicas de inteligência artificial capazes de contribuir
 positivamente para o cumprimento de seus objetivos, se houver algum. Assim, os
 agentes além de possuírem suas estruturas internas que indicam a sua classificação, eles ainda podem ter outras técnicas
inteligentes. Para os agentes produzidos neste trabalho explorou-se basicamente
duas arquiteturas: agentes reflexivos (ou reativos) e agentes BDI.

\subsubsection{Agentes reativos}
\label{subsub:agentesReativos}
Os agentes reativos reagem continuamente às mudanças ocorridas no ambiente.
Esses agentes selecionam suas ações baseados na sua percepção, ignorando suas
percepções anteriores. Todas as suas ações são selecionadas de acordo com uma
tabela de regas que mapeia condição com ação, conhecidas como ``regras de
condição-ação'' \cite{russell2013} \cite{wooldridge2008introduction}.  Agentes
reativos possuem a enorme vantagem de serem simples. Porém, sua inteligência
possui limitações extremas. Como cada ação é baseada em uma percepção, se esta
percepção não puder ser observada pelo agente, podem ocorrer sérios problemas
durante sua execução. A Figura \ref{fig:agente-reativo} exemplifica a
arquitetura de um agente reativo e o Algoritmo \ref{alg:agente-reativo} o
pseudocódigo do agente.

\begin{figure}[!ht] \centering
 \includegraphics[scale=0.5]{chapters/fig/agente-reativo.png}
\caption{Agente reativo simples. Fonte: \cite{russell2013}.}
\label{fig:agente-reativo}
\end{figure}   

\begin{algorithm} [h!]
        \center
        \caption{\textbf{Função} reativo-simples (percepção)\\
        \textbf{retorna} uma ação\\
        \textbf{variáveis estáticas:} regras, um conjunto de regras
        condição-ação}
        \begin{algorithmic} 
            \STATE $estado \leftarrow$ interpretar-entrada (percepção)
            \STATE $regra \leftarrow$ regra-correspondente (estado, regras)
            \STATE ação $\leftarrow$ ação-da-regra [regra]
            \STATE \textbf{retornar} ação            
        \end{algorithmic}
        \label{alg:agente-reativo}
    \end{algorithm}

Em \citeauthoronline{wooldridge2008introduction}
(\citeyear{wooldridge2008introduction}) existe uma variação do agente
reativo simples que adiciona ao modelo a capacidade de memorizar, em alguma
estrutura de dados interna, o estado do ambiente e o histórico de suas
percepções. Para isso é formado um conjunto $I$ com todos os estados internos do
agente. A tomada de decisão do agente é, em parte, baseada nestas informações,
pois a função de seleção das ações é definida a partir do mapeamento do conjunto
em $I$ em uma ação $A$. A Figura \ref{fig:agente-reativo-com-estado} mostra uma
visão geral de como seria a arquitetura de um agente reativo simples com estado interno.

\begin{figure}[!ht] \centering
 \includegraphics[scale=0.5]{chapters/fig/agente-reativo-com-estado.png}
\caption{Agente reativo simples com estado interno. Adaptado de
\citeauthoronline{wooldridge2008introduction}
(\citeyear{wooldridge2008introduction}).}
\label{fig:agente-reativo-com-estado}
\end{figure}

\subsubsection{Agentes BDI}

A arquitetura BDI é baseada em um modelo cognitivo oriundo de
\citeauthoronline{bratman1999intention} (\citeyear{bratman1999intention}) fundamentado em três
atitudes mentais:
crenças, desejos e intenções (abreviadas por BDI - \textit{belief}, \textit{desire}, \textit{intentions}) \cite{wooldridge2008introduction}. As
crenças do agente representam o seu conhecimento em relação ao ambiente ou a si
mesmo. Os desejos representam os objetivos que o agente deseja alcançar e as
intenções representam a sequência de ações que o agente irá seguir para alcançar
seus objetivos \cite{bordini2003linguagens}. A Figura \ref{fig:agente-bdi}
representa a arquitetura abstrata de um agente BDI.

\begin{figure}[!ht] \centering
 \includegraphics[scale=0.5]{chapters/fig/agente-bdi.png}
\caption{Arquitetura abstrata de um agente BDI. Fonte: \cite{bordini2003linguagens}.}
\label{fig:agente-bdi}
\end{figure}   

A função de revisão de crenças (\sigla{FRC}{Função de revisão de crenças})
recebe informação sensorial do ambiente e consulta as crenças anteriores do
agente (estados anteriores). Em seguida essas crenças são atualizadas para que
reflitam o novo estado do ambiente. Com essa nova informação o agente verifica,
através da função Gera Opções, quais serão seus objetivos (Desejos). Com os
objetivos já definidos o agente pode definir as ações a serem tomadas para que
os mesmos sejam cumpridos (Intenções). A função Filtro evita que o agente se
comprometa com intenções incoerentes, intenções as quais ele já se comprometeu e
que não podem ser realizadas. Com essas intenções filtradas, a escolha entre as
ações a serem tomadas é executada na função Ação.

Para casos simples essa escolha pode ser igualmente simples, bastando apenas o
agente escolher uma das intenções ativas, desde que seja garantido que em algum
momento todas as intenções sejam executadas. Para casos mais complexos, onde existem
desejos conflitantes por exemplo, o agente deverá adotar um critério mais
sofisticado para garantir que essas intenções sejam realizadas. O Algoritmo
\ref{alg:agente-bdi} mostra genericamente o pseudocódigo da função ação de
um agente com essa arquitetura.

\begin{algorithm} [h!]
        \center
        \caption{\textbf{Função} ação (percepção $P$)\\
        \textbf{retorna} uma ação $A$}
        \begin{algorithmic} 
            \STATE $Belief \leftarrow$ brf($Belief, P$)
            \STATE $Desire \leftarrow$ options ($Desire, Intention$)
            \STATE $Intention \leftarrow$ filter ($Belief, Desire, Intention$)
            \STATE \textbf{retornar} execute ($Intention$)            
        \end{algorithmic}
        \label{alg:agente-bdi}
    \end{algorithm} 

\subsection{Ambientes de agentes}

Como descrito anteriormente, os agentes necessitam habitar (ou visitar) pelo
menos um ou mais ambientes de forma a perceber a ocorrência de mudanças e, com
base nelas, atuar significativamente na realização de alguma(s) tarefa(s). Um ambiente em que um agente
esteja inserido pode ser classificado sob alguns aspectos que irão determinar o seu tipo e
definir o quão complexo pode ser esse ambiente \cite{russell2013}. No entanto,
em um ambiente simulado, baseado em agentes, o número de aspectos a ser considerado
deve ser suficientemente grande a fim de promover confiabilidade para a obtenção dos
resultados e das conclusões \cite{coelho2008teoria}. 

As raízes teóricas dos ambientes de agentes os sugerem como sendo um problema e
os agentes que atuam sobre ele como sendo a provável solução. Durante a
concepção de um agente, o ambiente de tarefas deve ser o mais bem especificado
possível, detalhando elementos como: medida de desempenho, ambiente, atuadores,
sensores, objetivos, ações e percepções \cite{russell2013}. Os autores definem
ainda algumas propriedades determinantes para caracterizar um ambiente, tais
como:
\begin{itemize}
\item \textbf{Quanto à sua observabilidade}: um agente pode perceber o ambiente
usando seus sensores e essa percepção pode ser total, parcial ou nenhuma;
\item \textbf{Quanto à atuação de um ou mais agentes}: o número de agentes
atuando em um determinado ambiente o classifica em mono ou multiagente. O
comportamento dos agentes em um ambiente multiagente pode ser do tipo
cooperativo ou competitivo, onde no primeiro os agentes se ajudam em busca do
cumprimento de um objetivo comum. No segundo, os agentes competem entre si
em busca de uma melhor solução, medida por uma função de avaliação;
\item \textbf{Quanto à mudança de estado do ambiente}: se o próximo estado do
ambiente é completamente determinado pelo estado atual modificado pelas as
ações do agente então este é um ambiente determinístico. Caso contrário é um
ambiente estocástico;
\item \textbf{Quanto às observações durante as mudanças de estado do ambiente}:
em um ambiente de tarefa episódico, a experiência do agente é divida em episódios
atômicos onde em cada episódio que o agente recebe uma percepção é então
selecionada uma ação. Desse modo, o próximo episódio não depende de ações
executadas em outros episódios anteriores. Caso isso não seja verdade então o
ambiente é sequencial;
\item \textbf{Sobre as mudanças no próprio ambiente}: se o ambiente pode ser
modificado enquanto o(s) agente(s) delibera(m) então ele é um ambiente dinâmico. Caso
contrário é um ambiente estático;
\item \textbf{Sobre o número de estados possíveis de um ambiente}: está
relacionado com o número de estados possíveis, o modo como o tempo é tratado e ainda as
percepções e ações do(s) agente(s). Se o número de possíveis estados for finito
então este é um ambiente discreto, caso contrário é um ambiente contínuo;
\item \textbf{Quanto ao conhecimento do agente em relação ao ambiente}: está
relacionado em como o agente conhece as leis do ambiente. Em um ambiente conhecido os
resultados das ações de todos os agentes são igualmente conhecidas. Obviamente, se o ambiente é desconhecido então o agente terá que aprender
como ele funciona para realizar ações relevantes.
\end{itemize}

%\subsubsection{Ambientes baseados em artefatos}
\label{subsub:ambientesBaseadosEmArtefatos}

Atualmente, na literatura sobre agentes inteligentes existem basicamente duas
abordagens para a definição de ambientes de agentes. Uma oriunda das raízes
clássicas da Inteligência Artificial \cite{Jennings-roadmap} e outra, mais
atual, vinda da área especificada como Engenharia de Software Orientada a
Agentes (\sigla{AOSE}{Engenharia de Software Orientada a Agentes})
\cite{jennings2000agent}.
A primeira define as noções de ambientes como um mundo externo que é percebido e
modificado por agentes de forma a cumprir com seus objetivos ou tarefas. Na
segunda é introduzida uma noção de ambiente como uma abstração de primeira
classe para a engenharia de sistemas multiagentes (\sigla{SMA}{Sistemas
Multiagentes}) \cite{weyns2007environment}. Isso implica na existência de um
lugar adequado para encapsular funcionalidades e serviços que suportam
atividades de agentes \cite{valckenaers2007applications}.

De fato um ambiente provê as condições necessárias para que uma entidade
exista, seja ela um Agente ou um Objeto. Ele define e fornece as propriedades do
mundo no qual o agente irá atuar. Sem um ambiente o agente é totalmente inútil, pois
não haverá sensações nem ações \cite{weyns2005environments} \cite{viroli2007infrastructures}. Com
isso, projetar um agente eficaz engloba uma análise holística dos aspectos físicos e computacionais do ambiente, pois um ambiente
de agente não consiste em apenas um conjunto de outras entidades, mas também nos
princípios e processos que definem a própria existência dos agentes, assim como, a
forma como eles se comunicam \cite{odell2003modeling}.
 
No contexto da AOSE, há uma linha de pesquisa contendo trabalhos que definem o
ambiente não apenas como um alvo para as ações de agentes, nem um container do
tipo gerador de percepções para os agentes, mas sim, parte do SMA. Este ponto de
vista define o ambiente como \textbf{endógeno} em relação ao SMA, pois o mesmo
faz parte do sistema para o qual foi projetado \cite{ricci2011environment}. Sob
essa perspectiva, o lugar adequado para encapsular funcionalidades e serviços a
serem explorados por agentes é constituído dinamicamente por entidades
computacionais, denominadas \textbf{Artefatos Ambientais}, definindo assim 
uma perspectiva de ambientes baseados em artefatos \cite{ricci2009environment}
\cite{ricci2011environment}.

Um conjunto de artefatos que forma um ambiente de agentes, pode ser organizado
em uma ou várias áreas de trabalho (\textit{workspaces}) distribuídas por uma
infraestrutura local ou remota. Os artefatos estão caracterizados
fundamentalmente em termos de operações, propriedades observáveis, sinais e
manual de operação (\textit{operations}, \textit{observable property},
\textit{observable event} e \textit{manual}, respectivamente)
\cite{ricci2011environment}. Dessa forma, para possuir as funcionalidades
disponíveis e exploráveis pelos agentes, os principais elementos de um artefato
são:
\begin{itemize}
  	\item \textbf{\textit{Operations}}: representam as operações processuais
  	executadas dentro de um artefato. Podem ser do tipo interna (apenas o próprio artefato pode dispará-la)
ou externa (disparada por um agente ou outros artefatos);
	\item \textbf{\textit{Observable property}}: uma propriedade observável está
	associada com as variáveis de estado do artefato. Seu valor pode ser percebido pelos agentes que monitoram o artefato;
	\item \textbf{\textit{Observable event}}: a execução de uma operação pode gerar
	um ou vários sinais. Estes sinais são eventos observáveis não persistentes e podem ser percebidos
pelos agentes;
	\item \textbf{\textit{Manual}}: um artefato pode ser equipado por um manual.
	Uma espécie de documento legível pelos agentes contendo uma descrição das
	suas funcionalidades, assim como, a forma de como usa-los.    
\end{itemize}

A Figura \ref{fig:cartago} representa graficamente os elementos de um artefato
ambiental, segundo as características supra citadas. 

\begin{figure}[!htb]
\centering
 \includegraphics[scale=0.5]{chapters/fig/cartago}
\caption{Representação abstrata de um artefato. Fonte:
\cite{ricci2011environment}.}
\label{fig:cartago}
\end{figure}  

Assim, os agentes podem atuar em \textit{workspaces} e a realizar ações em um ou
vários artefatos de ambientes. Em \citeauthoronline{ricci2011environment}
(\citeyear{ricci2011environment}), foram definidos basicamente três grupos de
possíveis ações: (1) criar, pesquisar e eliminar artefatos; (2) usar, executar operações e observar propriedades e/ou eventos; (3) vincular ou desvincular
artefatos entre si. Para o presente trabalho usou-se um modelo de programação de
ambientes baseado em artefatos implementado por meio do \textit{framework}
\textbf{Cartago} (\textit{Common ARtifact infrastructure for AGent Open
environments}) \cite{ricci2009environment}. Cartago é, ao mesmo tempo, um
\textit{framework} e uma infraestrutura para programação e execução de
ambientes de agentes.

\subsection{Sistemas multiagentes}
Quando um sistema computacional possui um ambiente habitado por dois ou mais
agentes que interagem ou trabalham em conjunto de forma a desempenhar
determinadas tarefas ou, ainda, visam satisfazer um conjunto de objetivos, então
diz-se que esse é um SMA \cite{wooldridge2008introduction}. Os SMA's são
sistemas compostos de agentes inteligentes autônomos que possuem a capacidade de interagir com outros agentes
presentes no sistema afim de desempenhar suas tarefas em um ambiente específico,
podendo ser reativos ou proativos \cite{jennings1998agent}. Estes agentes
exibem, no mínimo, três características fundamentais: (i) autonomia, (ii)
pró-atividade e (iii) comunicação, pois são capazes de interagir com outros agentes utilizando
protocolos de interação social inspirados nos humanos, os quais incluem algumas
das seguintes funcionalidades: coordenação, cooperação ou competição e
negociação.
 
Em uma das abordagens sobre SMA é percebido que cada agente pertencente ao
sistema é basicamente um elemento capaz de resolver problemas de forma autônoma
e operar assíncronamente, em relação aos outros agentes. Para que um agente
possa operar como parte do sistema é necessária a existência de uma
infraestrutura que permita a comunicação e/ou interação entre os agentes que
compõem o SMA. Neste contexto que surgem as organizações de agentes, descritas
em três dimensões: (i) estrutural, (ii) funcional e (iii) deôntica. Uma
organização em um SMA pode ser vista simplificadamente como um conjunto de
restrições adotadas por um grupo de agentes para que possam atingir seus
objetivos mais facilmente \cite{boissier1993probleme}
\cite{sichman2003raciocinio}

Uma abordagem centrada em organizações permite a descrição explícita da
organização sob vários aspectos, considerando conceitos sociais como as
instituições, os grupos (as comunidades), os papéis (funções, posições), as
tarefas (atividades) e os protocolos de interação (estruturas de diálogo). Dessa
forma, os agentes formam uma sociedade onde eles podem interagir uns com os
outros, identificar as capacidades e necessidades de cada um e solicitar ou
realizar atividades.

Os agentes de uma sociedade podem determinar quais atividades devem ser
realizadas e envolver ainda outros agentes para os ajudarem. As sociedades
fornecem a base para se construírem organizações mais estruturadas, ou seja,
com padrões comportamentais e interações que sejam estáveis e que mudem
lentamente em função do tempo.

\section{Conclusões}

Esse capítulo forneceu uma fundamentação teórica sobre os assuntos
necessários para o entendimento do presente trabalho. Inicialmente, foram
tratados conceitos sobre o funcionamento e a organização da saúde no Brasil,
partindo do Sistema Único de Saúde, evoluindo para a Atenção Básica e, por fim,
o PMAQ. Em seguida, o capítulo comentou sobre os problemas de otimização e
algumas formas de encontrar soluções viáveis computacionalmente, especialmente usando as
meta-heurísticas de busca local \textit{Hill-climbing} e \textit{Simulated
Annealing}. Para tanto, ambas as técnicas foram expostas de uma forma mais
detalhada.

Com o prosseguimento do capítulo elucidaram-se os conceitos e fundamentos sobre
a tecnologia dos Agentes Inteligentes, resgatando propriedades, atributos e
arquiteturas. Desenvolveram-se principalmente as duas arquiteturas de
agentes englobadas no trabalho, os agentes Reativos e BDI. Ambientes de agentes
e sistemas multiagentes finalizaram o capítulo de fundamentação teórica. 
